% -*- coding: utf-8 -*- 

\chapter{Estado del arte}
% 3.- Antecedentes, estado de la cuestion
%   En esta parte se deben mostrar los conocimientos obtenidos en la búsqueda bibliográfica y no ideas personales del autor; como mucho podrá aportar un comentario de algunas pocas ideas extraídas de las fuentes en que se ha basado. Se articulará esta parte en diversas secciones, que permitan la exposición estructurada y didáctica de los conocimientos de la investigación bibliográfica.

\drop{E}{n} este capítulo se estudiarán las diferentes áreas que han sido necesarias para la elaboración del presente Proyecto Fin de Carrera. Estos contenidos han servido de base teórica para el diseño y el desarrollo del mismo, por lo que serán citados en capítulos posteriores. En concreto:

\begin{itemize}
    \item Se hablará sobre los sistemas de gestión de redes de comunicaciones, en el que se dirá en qué consisten y las principales áreas funcionales que están a su alcance.
    \item Se expondrán algunos protocolos utilizados en la actualidad para la gestión de la seguridad, monitorización de eventos y actuación frente problemas ocasionados en una red.
    \item Se explicarán los elementos necesarios a tener en cuenta a la hora de acceder a los datos en un sistema de información, así como los mecanismos que generalmente se utilizan.
    \item Se estudiarán sistemas que controlan el acceso a los datos en una organización. En concreto se hablará sobre los cortafuegos y los sistemas de detección de intrusiones, tanto los simples como los distribuidos. Se indicarán sus utilidades y los diferentes tipos existentes, así como las ventajas e inconvenientes al utilizar este tipo de programas.
\end{itemize}

Finalmente, se mostrarán una serie de herramientas existentes similares a la desarrollada en este \acs{PFC}, en las que se explicarán sus características y detallará su funcionamiento.


\section{Introducción}
    La historia de la seguridad de la información empieza con la seguridad informática~\cite{PrinciplesInfo}. La necesidad de seguridad informática surgió durante la Segunda Guerra Mundial, cuando se empezaron a utilizar los primeros \emph{mainframes} para intentar romper los códigos de comunicación que se disponían.

    Múltiples niveles de seguridad se implementaron para proteger este tipo de ordenadores y la información que éstos contenían. Por ejemplo, el acceso a lugares militares sensibles se controlaba por medio de tarjetas de identificación, llaves o el reconocimiento facial por parte de guardias de seguridad. La creciente necesidad de mantener la seguridad interna de la organización, condujo a una garantía de seguridad informática más compleja y que empleaba una tecnología más sofisticada.

    En estos primeros años, la seguridad de la información es un proceso sencillo, compuesto principalmente, por la seguridad física y simples esquemas de clasificación de documentos. Las principales amenazas a la seguridad fueron el robo físico de equipos, el espionaje de sistemas y sabotajes.

    Durante la Guerra Fría, en la década de los años 60, se conectaron diferentes mainframes para permitir realizar tareas más complejas y sofisticadas. Era necesaria su conexión debido a que éste era un proceso más rápido que el envío de cintas magnéticas entre los centros informáticos. En respuesta a esta necesidad, la Agencia de Proyectos Avanzados de Investigación (\acs{ARPA}) del Departamento de Defensa de los EEUU, comenzó a analizar la viabilidad de un sistema redundante de comunicaciones en red para permitir el intercambio de información entre militares. Larry Roberts desarrolló el proyecto ARPANET que es el predecesor de lo que se conoce actualmente como Internet.

    Durante la siguiente década, ARPANET empezó a ser más popular y su uso se amplió, provocando que aumentara también la posibilidad de su mal uso. La mayoría de  los sitios no tenían suficientes controles o herramientas para proteger los datos de los usuarios no autorizados. Además, abundaban otros problemas, como por ejemplo, la vulnerabilidad de los formatos de contraseña, la falta de seguridad en las conexiones o la inexistente identificación y autorización del usuario en el sistema.

    Para evitar estos problemas, el Departamento de Defensa elaboró un informe llamado Rand Report R-609~\cite{SecurityControls}, que trataba de definir los controles y mecanismos necesarios para la protección de un sistema informático. Este documento marcó un momento crucial en la historia de la seguridad debido a que se amplió el objetivo que se tenía hasta entonces. Se identificó aspectos como la gestión y políticas de seguridad dentro de la seguridad informática, que actualmente son conceptos muy utilizados. 

    Al finales del siglo XX, las redes de ordenadores se hicieron más comunes, al igual que la necesidad de conectar estas redes entre sí. Esto dio lugar a que Internet se convirtiera en la primera red mundial de redes. Trajo conectividad a prácticamente todos los ordenadores que tuvieran una línea telefónica o una red con conexión a Internet de área local (\acs{LAN}).

    Al principio estas conexiones se basaban en estándares que garantizaban un poco la seguridad de la información. Sin embargo, en el despliegue inicial de Internet se consideró la seguridad con una prioridad baja. De hecho, muchos de los problemas que existen en servicios de Internet, por ejemplo, con el correo electrónico, son debidos a la falta inicial de seguridad.

    Hoy en día, Internet ofrece millones de redes de computadores en las que las comunicaciones son inseguras. La seguridad de la información almacenada en cada equipo depende del nivel de seguridad que tenga otro equipo al que está conectado. La creciente amenaza de los ataques informáticos han hecho que los gobiernos y las empresas sean más conscientes de la necesidad de defender sus sistemas de información y otras infraestructuras críticas.

    La utilización de herramientas que controlen la política de seguridad de una organización es esencial para asegurar el funcionamiento esperado de los sistemas. Esto es es especialmente útil para aquellas políticas que sean muy complicadas el tenerlas bajo control directo humano. Las redes y los sistemas informáticos toman millones de decisiones cada segundo y funcionan  a unas velocidades que las personas no pueden manejar en tiempo real todo lo que sucede en ellas.

    Este tipo de soluciones pueden mejorar la capacidad de una organización para preservar la confidencialidad e integridad de sus datos y objetivos. La protección de la información dependerá del correcto funcionamiento de las herramientas utilizadas y del correcto trabajo de las personas pertenecientes a la misma.



\section{Sistemas de gestión de redes}
    Cuando se habla de gestión de redes entendemos que se refiere a las actividades, métodos, procedimientos y herramientas que pertenecen a operaciones de administración, mantenimiento y aprovisionamiento de sistemas interconectados.

\begin{itemize}
	\item Las operaciones tratan de mantener funcionando correctamente la red y los servicios que ésta ofrece. Para ello, se monitoriza la red para detectar problemas tan pronto como sea posible, idealmente antes de que el usuario se vea afectado por ellos.
    \item La administración se ocupa de hacer el seguimiento de los recursos de la red y de la forma en que se asignan.
    \item Con el mantenimiento se intenta realizar reparaciones y mejoras en la red. Por ejemplo, cuando un equipo debe ser reemplazado, cuando un router necesita una nueva configuración, etc. El mantenimiento también incluye medidas de corrección y prevención para mejorar el funcionamiento del sistema gestionado.
    \item Mediante el aprovisionamiento se configuran los recursos de la red para dar soporte a un servicio dado.
\end{itemize}

    Los datos de la gestión de red se recogen a través de varios mecanismos, entre los que se incluyen, agentes instalados en la propia red, ficheros de registros de programas, rastreadores o monitorizando la actividad de los usuarios.

    \subsection{Arquitectura de la gestión de red}
    La mayoría de las arquitectura de gestión de red usan la misma estructura básica y conjunto de relaciones~\cite{CiscoManagement}. Las estaciones destinadas a ser controladas, como pueden ser ordenadores personales u otros sistemas conectados a la red, ejecutan programas que les permiten enviar alertas cuando detectan algún tipo de problema. Una vez que se han recibido las alertas, las entidades de gestión son programadas para reaccionar ejecutando una, varias o un grupo de acciones, incluyendo la notificación al operador, registro de eventos, apagado de sistemas e intento automático de reparación del sistema.

    Las entidades de gestión también pueden enviar peticiones a las estaciones para comprobar el valor de ciertas variables. Esta petición puede ser inicializada automáticamente o por una persona. Independientemente de quién genere esa petición, el agente situado en los dispositivos gestionados responderá a ella.

    Los agentes son módulos de programas que primero recopilan la información sobre el dispositivo gestionado en el que residen, después almacenan la información en una base de datos, para finalmente proporcionársela, de forma activa o reactiva, a las entidades de gestión dentro de los sistemas de gestión de red (\acs{NMS}) utilizando algún tipo de protocolo de gestión de red (ver figura~\ref{managementArchitecture}). Algunos de los ejemplos más conocidos de protocolos de gestión de red pueden ser \acs{SNMP} o \acs{CMIP}. La gestión de proxies son entidades que proporcionan la gestión de la información en nombre de otras entidades.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{3.-Antecedentes/managementArchitecture.pdf}
	\caption{Arquitectura básica de un sistema de gestión de red}
	\label{managementArchitecture}
\end{figure}

    \subsection{Modelo \acs{ISO} de gestión de red}
    La \acs{ISO} ha contribuido en gran manera a la estandarización de las redes. Su modelo de gestión de red es el principal medio para el entendimiento de las funciones principales de los sistemas gestores de redes. Este modelo se le conoce como \textbf{\acs{FCAPS}}, y consiste en cinco áreas conceptuales, las cuales, se detallan a continuación.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Gestión del fallo}. El objetivo de la gestión de fallo es detectar, registrar, notificar a los usuarios y, dentro de sus posibilidades, arreglar automáticamente problemas en la red, para que ésta se mantenga en funcionamiento. Debido a que los fallos pueden causar un periodo de inactividad o una degradación inaceptable de la red, la gestión de fallos es quizás el elemento del modelo de gestión de red \acs{ISO} que posee una mayor implementación.

    La gestión de fallo determina primero los síntomas de un problema, y lo aisla del sistema completo. Después, el problema se arregla y se comprueba en todos los subsistemas que la solución es correcta. Finalmente, la detección del problema y su resolución se registra para solucionar problemas similares en un futuro.

	\item \textbf{Gestión de la configuración}. El objetivo de la gestión de la configuración es monitorizar la red y la información de la configuración de los sistemas que existen en ella, con el fin de controlar y administrar los efectos que tiene la utilización de sistemas con diferentes elementos, tanto software y hardware.

    Cada dispositivo de red tiene una variedad de información de versiones asociados a él. Una estación de trabajo, por ejemplo, puede ser configurado de la siguiente manera:
        \begin{itemize}
            \item Sistema operativo, versión 3.2.
            \item Interfaz Ethernet, versión 5.4.
            \item Software TCP/IP, versión 2.0.
            \item Software NetWare, versión 4.1
            \item Software \acs{NFS}, versión 5.1.
            \item Controlador de comunicaciones serie, versión 1.1.
            \item Software X.25, versión 1.0
            \item Software \acs{SNMP}, versión 3.1.
        \end{itemize}
    El subsistema de gestión de la configuración almacena la información en una base de datos para un fácil acceso a ella. Cuando un problema es detectado, se usar esta base de datos para buscar pistas que ayuden a solucionar el problema.

	\item \textbf{Gestión de la contabilidad}. El objetivo de la gestión de la contabilidad es la medición de los parámetros de utilización de red, mediante un uso individual o grupal de la misma, para que pueda ser regulada apropiadamente. Tal regulación minimiza los problemas de la red, debido a que los recursos de la red pueden ser distribuidos en base a las capacidades de los mismos, y maximiza la igualdad de acceso a la red por parte de todos los usuarios.

    El primer paso hacia una apropiada gestión de la contabilidad es medir la utilización de todos los recursos importantes de red. El análisis de los resultados permite conocer los patrones de uso actuales y las cuotas de uso que se pueden establecer en este punto. 

	\item \textbf{Gestión del rendimiento}. El objetivo de la gestión del rendimiento es medir y hacer disponible los diversos aspectos de rendimiento de la red, de modo que ésta se pueda mantener a un nivel aceptable. Algunos ejemplos de variables que se pueden consultar son el rendimiento de la red, tiempos de respuestas de usuarios o la utilización de la línea.

    La gestión del rendimiento realizada de manera reactiva se compone de tres pasos principales:

    \begin{enumerate}
     	\item La información de rendimiento es recopilada en variables de interés para los administradores de la red.
        \item La información es analizada para determinar los niveles normales.
        \item Se determinan los umbrales de rendimiento para cada variable, de modo que si se excede esos umbrales, significaría que hay un problema en la red que requiere una atención especial.
     \end{enumerate}

    Las entidades de gestión monitorizan continuamente las variables de rendimiento. Cuando se sobrepasa un umbral, se genera una alerta y se envía al sistema de gestión de red.

    La gestión del rendimiento también permite métodos proactivos. Por ejemplo, se puede usar una simulación para proyectar cómo el crecimiento de la red afectará a las medidas de rendimiento de la misma. Tal simulación podrá alertar a los administradores para que tomen las medidas necesarias para evitar los problemas inminentes.

	\item \textbf{Gestión de la seguridad}. El objetivo de la gestión de la seguridad es controlar el acceso a los recursos de la red siguiendo las directrices locales, con el fin de que ésta no pueda ser saboteada (intencionadamente o no), ni se permita acceder a información sensible sin la apropiada autorización. Un subsistema de gestión de seguridad, por ejemplo, puede monitorizar el registro de usuarios en los recursos de la red y puede rechazar el acceso a aquellos que introduzcan un código de acceso erróneo.

    Los subsistemas de gestión de la seguridad trabajan dividiendo los recursos de la red en áreas autorizadas y áreas no autorizadas. Para algunos usuarios, el acceso a cualquier recurso de la red es inapropiado debido a que la mayoría de ellos son normalmente usuarios ajenos a la compañía. Para otros usuarios, los pertenecientes a la compañía, el acceso a la información procedente de un departamento en particular es inapropiado también. Por ejemplo, el acceso a los documentos del departamento de Recursos Humanos es inapropiado para la mayoría de usuarios existentes fuera de este departamento.

    El subsistema de gestión de la seguridad realiza varias funciones. Identifica los recursos sensibles existentes en la red (incluidos los sistemas, archivos y otras entidades) y realiza una asignación entre estos recursos sensibles y el conjunto de usuarios. También vigilan los puntos de acceso a los recursos y registra los accesos inadecuados a los mismos.
\end{itemize}


    \subsection{Protocolos y arquitecturas de gestión de red}
    Para que la gestión de red sea satisfactoria, ésta hace uso de una serie de protocolos y tecnologías que facilitan la captura y envío de información entre las diferentes partes del sistema. Algunos de estos protocolos son los siguientes: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{\acs{SNMP}}~\cite{RfcSNMP}. Es un protocolo de la capa de aplicación del modelo \acs{OSI}~\cite{ModeloOSI} que facilita el intercambio de información de administración entre dispositivos de una red. Permite a los administradores supervisar el funcionamiento de la red, buscar y resolver sus problemas así como planear su crecimiento.

    Existen tres versiones de este protocolo: \acs{SNMP}v1, \acs{SNMP}v2 y \acs{SNMP}v3. En cada una de ellas se han realizado mejoras respecto a la anterior versión. En concreto, la versión 2 ofrece grandes mejoras en el rendimiento y en la confidencialidad de las comunicaciones. En la versión 3, añade a las mejoras anteriores, importantes avances en la seguridad, como encriptación de paquetes, integridad de mensajes y autenticación.

    Para llevar a cabo la tarea de gestión, \acs{SNMP} utiliza dos protocolos: \acs{SMI} y \acs{MIB}~\cite{TransmisionRedes}. Es decir, la gestión en Internet se hace a través de la cooperación de tres protocolos: \acs{SNMP}, \acs{SMI} y \acs{MIB}.

    \begin{itemize}
    	\item \textbf{\acs{SNMP}} tiene funciones muy específicas en la gestión de red. Define el formato del paquete a ser enviado del gestor al agente y viceversa. También interpreta el resultado de las consultas y crea estadísticas, normalmente con ayuda de otro software de gestión. Los paquetes intercambiados contienen los nombres de los objetos (variables) y su estado (valores).
        \item \textbf{\acs{SMI}} define las reglas generales necesarias para el nombrado de los objetos, la definición de los tipos de objetos y muestra cómo codificar los objetos y los valores. \acs{SMI} no define el número de objetos que una entidad debería gestionar, ni los nombres de los objetos, ni define la asociación entre los objetos y sus valores.
        \item \textbf{\acs{MIB}} crea una colección de objetos con nombre, sus tipos y las relaciones con cada entidad a ser gestionada.
    \end{itemize}

    Ante una petición de un cliente \acs{SNMP} a un servidor del mismo tipo, \acs{MIB} será el encargado de encontrar el objeto que almacena la información requerida. \acs{SMI} es el responsable de codificar el nombre del objeto. Y \acs{SNMP} es el responsable de crear el mensaje y encapsular el mensaje codificado.

    Las operaciones posibles que se pueden realizar en \acs{SNMP}, independientemente de la versión que se utilice, son las siguientes~\cite{ComunicacionesRedes}:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Get}. Permite a la estación de gestión obtener del agente los valores de objetos.
        \item \textbf{Set}. Permite a la estación de gestión establecer valores de objetos del agente.
        \item \textbf{Notify}. Permite a un agente notificar a una estación de gestión la producción de eventos significativos.
    \end{itemize}

    Generalmente estas operaciones son similares en la mayoría de protocolos de gestión, en el que la arquitectura del sistema sea de tipo cliente-servidor.


    \item \textbf{\acs{RMON}}~\cite{RfcRMON}. Es otro protocolo de análisis de redes. Proporciona un resumen con información de los objetos que gestiona, que incluye estadísticas de error, estadísticas de rendimiento y estadísticas de tráfico. Gracias a esta información, se puede observar y analizar el estado de los objetos.

    Se diferencia de \acs{SNMP} en que las sondas que capturan la información tienen más responsabilidad, debido a que también la procesa. Esto provoca que la información sólo es transmitida cuando se necesita, reduciendo así el tráfico \acs{SNMP} en la red.

    Se creó originalmente para tratar el problema de la gestión de redes y sitios remotos desde una ubicación central. La especificación de \acs{RMON}, que es una extensión del protocolo \acs{MIB} de \acs{SNMP}, es una especificación estándar de monitorización. Dentro de una red de datos de monitorización de \acs{RMON}, se definen un conjunto de estadísticas y funciones que son intercambiadas entre los diferentes monitores y sistemas de consola. La información resultante es usada para supervisar el uso de la red para la planificación de redes y optimización del rendimiento, así como para ayudar en el diagnostico de fallos de la red.

    Existen también dos versiones de \acs{RMON}: \acs{RMON}v1 y \acs{RMON}v2 (ver figura~\ref{rmonVersiones}). \acs{RMON}v1 define 10 grupos de objetos \acs{MIB} para la monitorización de aspectos básicos de la red. \acs{RMON}v2 es una extensión de \acs{RMON} que se centra en el tráfico \acs{IP} y en el tráfico a nivel de aplicación. Esta versión permite la gestión de red a partir del nivel de red del modelo \acs{OSI}, a diferencia de la primera versión que sólo permitía la gestión en los niveles físico y enlace.
    \begin{figure}[h]
	    \centering
	    \includegraphics[width=8cm]{3.-Antecedentes/rmonVersiones.pdf}
	    \caption{Versiones del protocolo \acs{RMON}}
	    \label{rmonVersiones}
    \end{figure}

    \acs{RMON} se compone de dos elementos, una sonda o agente y de un cliente que normalmente es una estación de gestión. Los agentes almacenan la información de la red dentro del grupo de objetos \acs{MIB} de \acs{RMON}, que existe en los dispositivos de red, como por ejemplo enrutadores y conmutadores. Los clientes se comunican con el agente de \acs{RMON} y usando \acs{SNMP} para obtener los datos.


    \item \textbf{\acs{CMIP}}~\cite{RfcCMIP}. Es un protocolo de administración de red que define la comunicación entre las aplicaciones de administración de red y los agentes gestionados. Permite tanto la modificación de los objetos gestionados como la aplicación de acciones sobre éstos. \acs{CMIP} se basa en el modelo \acs{OSI} y es funcionalmente similar al protocolo \acs{SNMP} y a NetView. 

    \item \textbf{\acs{TMN}}~\cite{DocumTMN}. Es una arquitectura de gestión de telecomunicaciones cuyo objetivo es proporcionar una estructura de red organizada para conseguir la interconexión de sistemas de administración, operación y mantenimiento con equipos informáticos, usando para ello, una arquitectura estándar e interfaces normalizados.

    \acs{TMN} define una serie de interfaces comunes en elementos que realizan el procesado de las comunicaciones, para que puedan ser accedidos por sistemas, como estaciones de trabajo, para monitorizarlos y controlarlos. La interfaz común permite que elementos de diferentes fabricantes puedan ser controlados mediante una gestión única de dispositivos.

    La organización en capas de \acs{TMN} se utiliza  como base fundamental para la gestión de software de redes de tipo \acs{ISDN}, \acs{B-ISDN}, \acs{ATM}, \acs{SDH/SONET} y \acs{GSM}. Es menos común el uso de esta tecnología para redes de intercambio de paquetes.

    Las redes de telecomunicaciones modernas ofrecen funciones de gestión automatizadas que son necesarias para el funcionamiento diario de las redes. Algunas de las capacidades de estas funciones, por ejemplo, son el corregir y detectar fallos en la red o activar nuevos servicios en la misma.

\end{itemize}



\section{Control de acceso}
    El \textbf{control de acceso} es el método por el cual los sistemas determinan si se debe admitir y cómo se tiene que realizar el acceso de un usuario a una área de confianza de la organización, es decir, sistemas de información, áreas restringidas, etc.

    El control de acceso es conseguido por medio de la aplicación de una serie de políticas, programas y tecnologías. Éste puede ser de diferentes tipos:

    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Control de acceso obligatorio}. Utiliza esquemas de clasificación de la información. Ofrece a los usuarios y a los propietarios de los datos un control limitado sobre el acceso a los recursos de información. 

        En un esquema de clasificación de datos, cada colección es clasificada y a cada usuario se le indica el nivel de información que tiene acceso. Estos valores están relacionados con valores de sensibilidad, que indican el nivel de confidencialidad que esta información requiere.

        Una variación de esta forma de acceso es la llamada red basada en el control de acceso (\emph{Lattice-based access control}), en la que a los usuarios se le asignan una tabla de autorizaciones para el acceso a una determinada área. En cada fila, se sitúan las personas a las que se le quieren controlar el acceso, y en cada columna, los objetos o zonas a controlar. De esta modo, se consigue manejar los privilegios que tiene un determinado usuarios de una forma sencilla.

        \item \textbf{Control de acceso no discreto}. Es un tipo de acceso similar al anterior, en el que está dirigida por una autoridad central, que puede actuar en base a el control de roles individuales o en base a el control de un conjunto de tareas.

        El control de acceso basado en roles está vinculado a la función que realiza un usuario en una organización. El control de acceso basado en tareas está vinculado a un trabajo o una responsabilidad determinada. 

        Con esto se consigue un mantenimiento más fácil de los controles y las restricciones asociadas a un rol o tarea en particular. En vez de asignar o quitar permanentemente los privilegios a los usuarios, el administrador asigna los derechos de acceso asociados a una función o tarea. Después, cada vez que una persona se relaciona con esa función, automáticamente recibirá el acceso correspondiente.

        \item \textbf{Control de acceso discreto}. Son implementados de forma discreta a la información de los usuarios. Son los usuarios los que establecen qué información permite que se comparta con los demás, proporcionando el acceso a la información que se dispone.

        Los usuarios pueden permitir el acceso general y sin restricciones. También pueden especificar qué individuos o conjunto de individuos tienen acceso a esos recursos. Por ejemplo, un usuario tiene un disco duro con información para compartir con los demás compañeros de oficina. Éste puede optar entre permitir el acceso a personas concretas, usando su nombre en la función de control de acceso.
    \end{itemize}


    \subsection{Tipos de control de acceso}
    En general, todo control de acceso está relacionado con los siguientes mecanismos:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Identificación}. Es el mecanismo por el cual, una entidad no verificada solicita el acceso a un recurso utilizando un nombre con el que es conocido en el sistema. La etiqueta que aplica el solicitante se denomina identificador y se debe aplicar a una y sólo una entidad en el dominio de seguridad.

        Algunas organizaciones utilizan diferentes identificadores compuestos, concatenando elementos, como pueden ser, códigos de departamentos, números aleatorios, etc. para conseguir un identificador único dentro del dominio de seguridad. Otras, generan identificadores alfanuméricos aleatorios para proteger los recursos de posibles atacantes, lo que en principio, favorece el aumento de la seguridad de acceso al mismo. 

        \item \textbf{Autenticación}. Es el proceso de validar la identidad de una persona a la hora de acceder a un recurso. Existen tres mecanismos de autenticación que utilizan normalmente:
        \begin{itemize}
	        \item Indicando algo que la persona conoce o puede recordar, como por ejemplo, una contraseña o un código \acs{PIN}.
            \item Utilizando algo que la persona tenga o pueda utilizar cuando sea necesario. Por ejemplo, el uso de tarjetas de identificación con banda magnética, las cuales contienen el código \acs{PIN} del usuario en su interior, y que a la hora de la autenticación, se compara con el código \acs{PIN} tecleado por el usuario.
            \item Utilizando algún elemento físico de la persona. Por ejemplo, el uso de huellas dactilares, geometría de la mano o escáneres de iris y retina. Todos estos tipos de acceso son estudiados en lo que se denomina «biometría informática».
        \end{itemize}

        \item \textbf{Autorización}. Es el emparejamiento de una entidad autenticada a una lista de información disponible y su correspondiente nivel de acceso. Esto puede ser manejado de tres formas distintas:
            \begin{itemize}
	            \item Autorización para cada usuario autenticado, en el que el sistema realiza un proceso de autenticación para verificar una entidad, y posteriormente, ofrece acceso a los recursos a esa entidad.
                \item Autorización para los miembros de un grupo, en el que el sistema empareja la entidad autenticada con una lista de miembros de grupo, y permite el acceso a los recursos establecidos en ese grupo.
                \item Autorización a través de múltiples sistemas, en el que un sistema central verifica la identidad del solicitante y le otorga un conjunto de credenciales.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Contabilidad}. Es el mecanismo por el cual, se asegura de que todas las acciones realizadas en un sistema, tanto autorizado como no, puedan ser atribuidas a una identidad autenticada. Normalmente, se logra auditando los diferentes registros e informes de base de datos de un sistema. 

        Los sistemas de registro almacenan información específica, como puede ser, número de intentos de acceso fallidos o número de modificaciones en el sistema. Estos datos son muy útiles, por ejemplo, en sistemas de detección de intrusiones, en el que se puede determinar la causa raíz de un fallo del sistema o simplemente el seguimiento de uso de un recurso en particular.
    \end{itemize}




\section{Cortafuegos} 

    Un \textbf{cortafuegos} o \textbf{firewall} es una parte de un sistema o una red que está diseñada para bloquear el acceso no autorizado, permitiendo al mismo tiempo, comunicaciones autorizadas~\cite{FirewallInternet}.

    Se trata de un dispositivo o conjunto de dispositivos configurados para permitir, limitar, cifrar o descifrar, el tráfico entre los diferentes entornos, aplicando un conjunto de normas y otros criterios. Estas reglas pueden ser configuradas utilizando una interfaz gráfica o mediante una serie de comandos de texto. 

    Una vez hecho esto, cada vez que entra un nuevo paquete, se analizan todas las reglas introducidas y se identifica qué acción se tiene que realizar con el paquete recibido. Generalmente son tres: permitir, bloquear y registrar. La primera indica que el paquete puede atravesar el cortafuegos y dirigirse a su destino. La segunda, es el caso contrario, impide que el paquete atraviese el cortafuegos. La acción de registrar indica al cortafuegos que almacene toda la información sobre el paquete, independientemente de si lo acepta o lo rechaza.

    Hoy en día existen numerosos dispositivos que cuentan con un cortafuegos en su interior, como pueden ser, routers, módems, puntos de acceso inalámbricos, conmutadores, etc (ver figura~\ref{logoFirewallPics}). También, existe cortafuegos de tipo software que están incluidos en todos los sistemas operativos. Éste, se puede presentar como una capa software dentro de un ordenador que ejecuta Windows, o como un conjunto de reglas de filtrado implementadas en el núcleo de UNIX.

\begin{figure}
        \centering
        \begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth} 
                \centering
                \includegraphics[height=2cm]{3.-Antecedentes/firewall.pdf}
                \caption{Cortafuegos}
                \label{soloFirewall}
        \end{subfigure}%
%
        \begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2cm]{3.-Antecedentes/router_firewall.pdf}
                \caption{Router con cortafuegos}
                \label{routerFirewall}
        \end{subfigure}

        \caption{Esquema habitual de un cortafuegos}
        \label{logoFirewallPics}
\end{figure}

    La calidad de esos cortafuegos es bastante buena. Éstos pueden filtrar a diferentes niveles de la pila de protocolos \acs{OSI}. Hay tres categorías principales: filtrado de paquetes, filtrado a nivel de transporte y filtrado a nivel de aplicación. Cada uno de ellos está caracterizado por el nivel de protocolo sobre el que actúa, aunque las competencias de cada nivel no están totalmente claras. Es común el que se use más de uno de estos tipos a la vez.

    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Filtrado de paquetes}. Este tipo de cortafuegos funciona rechazando los paquetes que le llegan en función de su origen, destino o número de puerto. Por ejemplo, se puede configurar el cortafuegos para permitir cualquier acceso a los equipos A y B, o se le puede indicar que rechace cualquier conexión hacia la máquina B salvo si el origen es la máquina A. Es una forma fácil y sencilla de establecer qué tráfico se quiere que haya entre una serie de dispositivos y qué conexiones se quieren evitar. 

        \item \textbf{Filtrado a nivel de transporte}. Este tipo de cortafuegos trabaja analizando las conexiones \acs{TCP} y \acs{UDP}. Cuando a un cortafuegos le llega un datagrama destinado a otra red, primero comprueba si éste no infringe alguna regla establecida. Si no es así, se retransmitirá el datagrama hasta su destino. Si la infringe, rechazará la conexión entre origen y destino.

        \item \textbf{Filtrado a nivel de aplicación}. Este tipo de cortafuegos analiza con detalle el servicio en particular que está comprobando. En vez de utilizar mecanismos de propósito general para permitir diferentes tipos de tráficos, se utiliza un código de propósito especial para cada tipo de aplicación controlada. Con esto se consigue que las aplicaciones y protocolos de nivel de aplicación cumplan con las reglas de seguridad requeridas. Por ejemplo, podría ser utilizado para comprobar las peticiones Web hechas por una estación de trabajo, o para comprobar si se adjunta en un email algún tipo de material comprometedor para la organización.
    \end{itemize}


    Existen dos maneras de implementar un cortafuegos, utilizadas habitualmente en su configuración y que cambian la filosofía general de la seguridad de la organización en donde se implante:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Política permisiva}. Se acepta todo el tráfico que entra y sale por el cortafuegos, y sólo se deniega lo que se diga explícitamente. Facilita mucho la gestión del firewall, puesto que sólo hay que preocuparse por proteger aquellos puertos o direcciones que se necesiten. El problema que uno se puede encontrar es que no se controle bien aquello que está abierto. Por ejemplo, al instalar un nuevo software y éste abra algún puerto, comprometerá la seguridad si no se actúa sobre el mismo. Normalmente utilizadas en universidades, centros de investigación y servicios públicos de acceso a Internet.

    	\item \textbf{Política restrictiva}. Se deniega todo el tráfico, y sólo se permitirá pasar por el cortafuegos aquella información que se permita explícitamente. El problema es que es mucho más difícil de preparar un cortafuegos y se corre el riesgo de usar reglas sin control para permitir conexiones si no se conoce bien el sistema. Normalmente se emplea en empresas y organismos gubernamentales.
    \end{itemize}


    Algunas de las ubicaciones más habituales que se utilizan en la implantación de un firewall son las siguientes~\cite{IptablesManual}.
    \begin{itemize}
	    \item Cortafuegos conectado entre el router y la red local. Este tiene que tener al menos dos interfaces de red que permita la conexión entre el router y el conmutador o concentrador de la red (ver figura~\ref{esquemaFirewall1})
        \item Cortafuegos usado para proteger la \acs{DMZ}. En este esquema, se pueden emplear uno o varios cortafuegos para poder proteger la \acs{DMZ} de la red. Dependiendo de qué esquema se elija, se tendrá que usar un cortafuegos con al menos tres o dos interfaces de red respectivamente. De esta forma, se consigue que se exponga de manera segura para la red un servidor que sea accesible desde Internet (ver figura~\ref{esquemaFirewall2}). 
    \end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{3.-Antecedentes/esquemaFirewall1.pdf}
	\caption{Esquema básico de uso de un cortafuegos}
	\label{esquemaFirewall1}
\end{figure}

\begin{figure}
        \centering
        \begin{subfigure}[h]{\textwidth} 
                \centering
                \includegraphics[width=12cm]{3.-Antecedentes/esquemaFirewall2.pdf}
                \caption{Cortafuegos con tres interfaces}
                \label{esquemaFirewallDMZSimple}
        \end{subfigure}%
\\
        \begin{subfigure}[h]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=14cm]{3.-Antecedentes/esquemaFirewall3.pdf}
                \caption{Doble cortafuegos con dos interfaces}
                \label{esquemaFirewallDMZDoble}
        \end{subfigure}

        \caption{Esquema de uso de cortafuegos para proteger la \acs{DMZ}}
        \label{esquemaFirewall2}
\end{figure}


    \subsection{Iptables}
    \label{subsec:iptables}

    \textbf{Iptables} es un sistema cortafuegos vinculado al núcleo de Linux, es decir, que es parte del sistema operativo, y que se ha extendido enormemente a partir del kernel 2.4. Para su configuración, se ejecutan una serie de comandos de tipo iptables, con el objetivo de añadir, borrar o crear reglas. Para cada paquete que llegue al kernel del sistema, iptables consulta las reglas configuradas, y en función del resultado, actuará de una manera u otra con el paquete recibido. 

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{3.-Antecedentes/reglasIptables.pdf}
	\caption{Esquema de uso de reglas de Iptables}
	\label{reglasIptables}
\end{figure}

    Como se muestra en la figura~\ref{reglasIptables}, cuando se recibe un paquete, podremos aplicarle una serie de reglas distintas:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{FILTER}, son reglas empleadas para manejar los paquetes recibidos en el sistema y que no modifica el contenido del mismo. Existen tres tipos: \emph{INPUT}, para manejar paquetes destinados a una conexión creada por la propia máquina, \emph{OUTPUT}, para manejar paquetes generados ésta, y \emph{FORWARD}, para manejar paquetes que van a otras máquinas o redes.
        \item \textbf{NAT}, son reglas empleadas para hacer redirecciones de puertos o cambios en las direcciones IP origen o destino. Existen dos tipos: \emph{PREROUTING}, en el que la modificación del paquete se realiza antes de que éste sea rutado, y \emph{POSTROUTING}, en el que la modificación se hace después.
        \item \textbf{MANGLE}, son reglas empleadas para realizar una mayor modificación del paquete recibido.
    \end{itemize}







\section{Sistema de detección de intrusiones} 
La \textbf{detección de intrusiones} es el proceso de monitorizar los eventos ocurridos en un sistema informático y los analiza en busca de signos de intentos de intrusión. Un \emph{intento de intrusión} será definido como aquel intento de comprometer la confidencialidad, integridad o disponibilidad de una computadora o red~\cite{IntrusionDS}. Una intrusión puede ser causada de diferente forma: debido a malware (por ejemplo, gusanos, \emph{spyware}, etc.), atacantes que intentan conseguir un acceso no autorizado a los sistemas desde Internet, o usuarios autorizados en los sistemas que hacen un mal uso de sus privilegios o intentan obtener privilegios adicionales para los cuales no se encuentran autorizados. Aunque muchos de los incidentes son maliciosos por naturaleza, muchos otros no lo son. Por ejemplo, una persona que escribe mal la dirección de un equipo, y sin querer, intenta conectarse a un sistema diferente sin autorización también se consideraría un intento de intrusión.

Un \textbf{sistema de detección de intrusiones} o \textbf{\acs{IDS}} (\textit{Intrusion Detection System}) es una herramienta software o hardware de defensa dinámica que automatiza el proceso de detección de intrusiones.
%la monitorización de eventos ocurridos en una red o sistema informático, y los analiza en busca de signos de intentos de intrusión.


    \subsection{Clasificación de los sistemas \acs{IDS}}
    Dependiendo de cómo actúan con la información que les llega, un \acs{IDS} puede clasificarse en diferentes tipos~\cite{GuideIDPS}:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Basados en red} o \textbf{\acs{NIDS}}, los cuales monitorizan el tráfico de una red, centrándose en una subred o en los dispositivos conectados a ella. Analiza la red y los protocolos de aplicación para identificar actividades sospechosas. Típicamente están desplegados en la frontera entre redes, por ejemplo, en las proximidades a un firewall o un router, en servidores \acs{VPN}, etc.

        Este tipo de \acs{IDS} están formados por un conjunto de sensores localizados en varios puntos de la red. Monitorizan el tráfico realizando un análisis local e informan a la consola de gestión de los ataques que se producen. Muchos de ellos son diseñados para correr en modo oculto, de tal forma que sea más difícil para un atacante determinar su presencia y localización.

	    \item \textbf{Basados en host} o \textbf{\acs{HIDS}}, los cuales monitorizan las características de un único host y los eventos sospechosos ocurridos dentro del mismo. Es habitual que monitoricen, por ejemplo, los registros del sistema, los procesos en ejecución, la actividad de una aplicación, etc. Esto permite que el \acs{IDS} analice las actividades que se producen con una gran precisión, determinando exactamente qué procesos y usuarios están involucrados en un ataque particular dentro del sistema operativo.

        A diferencia de los basados en red, pueden ver el resultado de un intento de ataque, así como pueden acceder directamente y monitorizar los ficheros de datos y procesos del sistema atacado.

        \item \textbf{Basados en el estado del protocolo}. Se compara perfiles predeterminados de actividades benignas generalmente aceptadas con el estado del protocolo utilizado en los datos capturados, con el fin de encontrar desviaciones entre ambos~\cite{PrinciplesInfo}. Es decir, un \acs{IDS} conoce cómo un protocolo se supone que funciona, y si se desvía del comportamiento habitual, se producirá una alarma.

        Este tipo de \acs{IDS} está especializado en la detección de ataques de multisesión. Almacena la información detectada en una sesión, para identificar las intrusiones que involucran múltiples peticiones y respuestas. Examina los paquetes de la capa de aplicación del modelo \acs{OSI} en búsqueda de actividades sospechosas de ser intrusiones. Desafortunadamente, el principal inconveniente de este tipo de métodos es la complejidad analítica que tiene, debido  a que requiere una gran cantidad de tiempo de procesamiento en rastrear múltiples conexiones simultáneas. 
    \end{itemize} 

    A la hora de analizar los sistemas, la mayoría de los \acs{IDS} usan varias metodologías que proporcionan una detección amplia y precisa~\cite{IdBeyond}:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Basados en patrones}. Se comparan los datos obtenidos en las capturas con patrones de amenazas conocidas anteriormente. La idea es definir de antemano problemas que ya se hayan producido y se conozcan su comportamiento. Posteriormente, se analizan los datos de los eventos generados en las capturas en búsqueda de coincidencias con estos patrones.

        Son muy eficaces en la detección de amenazas conocidas, pero en gran medida, ineficaces en la detección de amenazas desconocidas y variantes de amenazas conocidas. Es por ello que deben ser constantemente actualizados con firmas de nuevos ataques.

	    \item \textbf{Basado en la detección de anomalías}. Se compara la actividad observada en una captura con las definiciones de lo que se considera una actividad normal, para identificar desviaciones significativas. El perfil de una actividad normal se crea previamente monitorizando durante un periodo de tiempo las características de una actividad teórica normal. Se establecen una serie de variables que definen el comportamiento permitido para los recursos monitorizados, generando una alerta por intrusión cuando hay una desviación inaceptable de los valores esperados.

        Este tipo de actuación, a diferencia de los basados en patrones, puede ser muy eficaz en la detección de amenazas desconocidas, aunque produce un gran número de falsas alarmas debido al comportamiento no predecible de usuarios y redes.
    \end{itemize}

    Una vez que se han analizado los eventos producidos y se ha detectado un ataque, generalmente, el \acs{IDS} actuará de dos maneras distintas:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Respuestas pasivas}. Se envía a los responsables de seguridad de la organización o algún personal de tipo \acs{CERT} informes describiendo lo sucedido, con el fin de que éstos tomen acciones, si son necesarias, ante esa alerta producida.
    \item \textbf{Respuestas activas}. Son acciones automáticas que se producen cuando ciertos tipos de intrusiones son detectados, como puede ser, el incremento del nivel de sensibilidad de los sensores para recoger la mayor cantidad de información sobre el ataque, o el filtrado en el router de la dirección IP del intruso con el fin de evitar futuros ataques similares.
\end{itemize}
 

    \subsection{Ventajas e inconvenientes de un \acs{IDS}}
    Al igual que los sistemas cortafuegos, los \acs{IDS} tiene grandes virtudes y grandes defectos. Algunas de las tareas que se pueden realizar con ellos se consiguen de forma eficiente, pero en otras no. A continuación se muestran alguna de las ventajas e inconvenientes encontrados durante el uso de un \acs{IDS}~\cite{SistemasIDS}.
    \subsubsection*{Ventajas}
\begin{itemize}
	\item Añade un alto nivel de integridad al resto de sistemas de la red (en principio, podemos saber que están sanos porque el \acs{IDS} no nos avisa de lo contrario).
    \item Monitoriza la actividad de un atacante. Dependiendo de la infraestructura del \acs{IDS}, se podrá monitorizar esta actividad en un único segmento de la red o en varios, consiguiendo así el descubrimiento de la naturaleza del ataque y sus consecuencias.
    \item Alerta ante patrones de ataque conocidos, disminuyendo el número de ataques comunes que pueden impactar en la red.
    \item Automatiza la búsqueda de nuevos patrones de ataque (principalmente, modificaciones de ataques conocidos) gracias a las herramientas estadísticas de búsqueda, y al análisis de trafico anómalo. Estos patrones, tras ser estudiados por analistas pueden llevar a la creación de un nuevo patrón de ataque conocido que actualice las bases de datos.
    \item Detecta ataques en tiempo real, consiguiendo que el administrador de la red pueda tomar medidas en tiempo mínimo, reduciendo así el impacto de un ataque a la red.
    \item Detecta errores de configuración en los equipos atacados, descubriendo trafico procedente de maquinas cuando ese trafico es, a priori, imposible. Por ejemplo, una practica habitual es atacar una maquina y habilitar un servidor de \acs{FTP}, \acs{IRC} o similar sin que el usuario se de cuenta. Gracias a un sistema \acs{IDS} se puede detectar este tráfico, habilitando reglas que alerten cuando aparezca este tráfico.
    \item Elimina complejidad en la gestión de seguridad, automatizando lo más posible las tareas habituales.
\end{itemize}

    \subsubsection*{Inconvenientes}
\begin{itemize}
	\item No es capaz de actuar ante aquellos ataques hechos a medida (hechos por profesionales), donde la vulnerabilidad explotada es totalmente nueva.
    \item No detecta ataques en una comunicación cifrada extremo-extremo (por ejemplo, con \acs{SSH}), ya que la carga útil de los paquetes (\emph{payload}) va cifrada y no es reconocible.
    \item No actúa ante la presencia de mecanismos de autenticación débiles. Si un usuario teclea su contraseña sin cifrar (en entornos como telnet, \acs{FTP}, \acs{HTTP}, etc.) y alguien la intercepta, el atacante parecerá ser un usuario válido y podrá hacer todo lo que puede hacer el usuario, sin que el \acs{IDS} lo detecte.
    \item No automatiza la investigación de los incidentes. Es necesaria la intervención humana (de un analista cualificado) para descubrir la naturaleza real de un ataque, limpiar sus efectos, descubrir al atacante y protegerse para el futuro.
    \item No maneja por si solo las configuraciones de red y hardware que existen, sobre todo en entornos atípicos (por ejemplo, maquinaria médica conectada en red). Este tipo de configuraciones utilizan implementaciones propietarias de protocolos que pueden confundir a un \acs{IDS}, provocando falsos positivos.
\end{itemize}

    Ni un \acs{IDS}, ni la combinación de firewall con un \acs{IDS} son la solución final para la seguridad en un organización. Es necesario que toda la infraestructura de red sea segura, desde los servidores más críticos hasta la máquina de usuario más insignificante. Cualquier equipo puede ser el principio de un ataque devastador, por lo que se tiene que tener bien asegurados todos los dispositivos, independientemente de su función. Los firewalls y los \acs{IDS} son el principio de la seguridad, pero ésta no debe concluir con la instalación de los mismos.

    \subsection{Colocación de un \acs{IDS} en la red}
    Saber dónde situar un \acs{IDS} es algo de vital importancia para la seguridad de una organización, porque de ello dependerá las características que deberá tener y el rendimiento que se le puede esperar. Desde un punto de vista genérico, las zonas más comunes en las que se puede establecer un \acs{IDS} son las mostradas en la figura~\ref{idsColocacion}, aunque dependiendo del entorno, se pueden encontrar otras ubicaciones posibles.
\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=15cm]{3.-Antecedentes/idsColocacion.pdf}
	\caption{Zonas de ubicación de un \acs{IDS} dentro de una red}
	\label{idsColocacion} 
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Entre la Extranet e Internet}. Esta zona puede tener acceso a la red corporativa a través de una conexión \acs{VPN}, así como tiene acceso a Internet, por lo que es recomendable controlar el tráfico que entra y sale de esa red.
	\item \textbf{En la \acs{DMZ}}. La \acs{DMZ} es una red local ubicada entre la red interna y una red externa de una organización, cuyo objetivo es permitir conexiones desde la red interna y la externa hacia la \acs{DMZ}, pero impedir que haya desde la \acs{DMZ} hacia la red interna. Debido a que es una zona que está más expuesta a los ataques, es útil tener un dispositivo que controle el tráfico producido allí.
    \item \textbf{Tras el Firewall}. Suele ser la ubicación más común de un \acs{IDS}, puesto que permite analizar todo el tráfico que entra en la red. Además, permite verificar que el firewall funciona como se espera.
    \item \textbf{En el acceso Remoto}. Es el tramo que conecta el router con el servidor de acceso a Internet. Es de difícil acceso, por lo que en el caso de poder establecer uno, puede ser muy útil para descubrir si el firewall está bajo algún tipo de ataque.
    \item \textbf{En el acceso de usuarios}. Sirve tanto para identificar ataques a máquinas de usuarios, como para vigilar los ataques que se inicien en el interior de la organización.
    \item \textbf{En el acceso de bases de datos}. Estos servidores almacenan la información estratégica de cualquier corporación importante. Su defensa y vigilancia es algo fundamental.
\end{enumerate}

Evidentemente, la idea no es poner un único \acs{IDS} en el lugar idóneo, sino poner varios en distintos lugares de forma que se establezcan distintas capas de seguridad.




\section{Sistema de detección de intrusiones distribuido}
Un \textbf{sistema de detección de intrusiones distribuido} o \textbf{\acs{dIDS}} (\textit{Distributed Intrusion Detection System})~\cite{IntroductionDIDS} se compone de varios sistemas de detección de intrusiones \acs{IDS} desplegados en una red, los cuales se comunican todos entre sí o con un servidor central, facilitando la monitorización de redes grandes, el análisis de incidentes y la captura de los datos del ataque de forma instantánea. Al contar con estos agentes cooperativos distribuidos por la red, los analistas de incidencias y el personal de seguridad son capaces de obtener una visión más amplia de lo que está ocurriendo en la red, permitiendo un eficiente uso de los recursos.

Un sistema \acs{dIDS} está compuesto por dos elementos diferenciados:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Servidor de análisis central}. Es el corazón del dispositivo. Idealmente, consiste en una base de datos y un servidor Web, que permite la consulta interactiva de datos de ataque para su análisis. Esto permite a los analistas realizar, desde la interfaz web, consultas pre-programadas, tales como recopilación de estadísticas, obtención de patrones de ataque y análisis de incidentes. En su interior, se dispone de una lógica programada para la agregación de los diferentes ataques detectados, gracias a la cual, se podrá obtener datos sobre los ataques producidos desde una determinada dirección \acs{IP}, hacia un objetivo en particular, o a una determinada hora y fecha.

    \item \textbf{Agente cooperativo de red}. Es una pieza de software que envía la información del ataque al servidor de análisis central. El uso de múltiples agentes a través de una red permite que el equipo de análisis de incidentes tengan una visión más amplia de la red que la obtenida con un sólo sistema \acs{IDS}. Idealmente, estos agentes se despliegan en redes independientes y con ubicaciones geográficas distintas (ver figura~\ref{didsArquitectura}). También, pueden ser distribuidos a través de múltiples ubicaciones físicas, permitiendo tener un único equipo de analistas de incidencias al cargo de la seguridad de múltiples sitios de la organización.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{3.-Antecedentes/didsArquitectura.pdf} 
	\caption{Arquitectura básica de un sistema \acs{dIDS}}
	\label{didsArquitectura}
\end{figure}

\subsection{Topología de un \acs{dIDS}}
%. Un \acs{IDS} puede ser situado dentro de de los agentes y colocado en la red a monitorizar. Un \acs{IDS} individual puede ser configurado para detectar un sólo ataque o detectar varios. Cada componente de la red puede alojar un o varios \acs{IDS}.
Debido a la naturaleza distribuida de este tipo de sistemas, la forma y el lugar en el cual se sitúa cada elemento de un \acs{dIDS} es esencial para un funcionamiento satisfactorio. Algunas de las arquitecturas más populares que existen dentro de este tipo de sistemas son las descritas a continuación~\cite{DistributedIDS}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Maestro-Esclavo}. Esta topología está diseñada en forma de árbol n-ario de un nivel, en el que los nodos hoja son sistemas \acs{IDS} y el nodo raíz es el nodo que reúna toda la información obtenida por éstos (ver figura~\ref{archMaestroEsclavo}). Este tipo de arquitectura puede ser adecuada para redes pequeñas.

    \item \textbf{Jerárquica}. En este caso, la arquitectura está diseñada en forma de árbol n-ario de varios niveles. En los nodos hoja, se tienen sistemas \acs{IDS} al igual que en el modelo anterior y en los diferentes niveles, se sitúan nodos analizadores que almacenan la información (ver figura~\ref{archJerarquica}). Este tipo de arquitectura es idónea cuando la distribución geográfica de la corporación, o cuando el tamaño de la red a analizar es muy grande. 

    \item \textbf{Jerárquica con libre comunicación entre niveles}. Este tipo de topología es similar a la anterior, con la diferencia de que, para cada elemento, se le puede asignar varios nodos padres (ver figura~\ref{archJerarquicaNiveles}). Con esto se consigue que el tiempo empleado en enviar datos a un elemento en concreto sea menor, ya que se tiene que pasar por un menor número de niveles. Este tipo de topología es idónea para entornos en los que la red sea muy grande, o haya zonas especialmente sensibles que requieran un tratamiento más exhaustivo y controlado.
\end{itemize}


\begin{figure}
        \centering
        \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=4cm]{3.-Antecedentes/archMaestroEsclavo.pdf}
                \caption{Maestro-Esclavo}
                \label{archMaestroEsclavo}
        \end{subfigure}%
        %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc.
        %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
        \begin{subfigure}[h]{0.6\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=8cm]{3.-Antecedentes/archJerarquica.pdf}
                \caption{Jerárquica}
                \label{archJerarquica}
        \end{subfigure}
         %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc. 
         %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)  
\\
        \begin{subfigure}[h]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=14cm]{3.-Antecedentes/archJerarquicaNiveles.pdf}
                \caption{Jerárquica con libre comunicación entre niveles}
                \label{archJerarquicaNiveles}
        \end{subfigure}
        \caption{Topología de un \acs{dIDS}}
        \label{archTopologia}
\end{figure}


\subsection{Ventajas de un \acs{dIDS}}
Alguna de las ventajas que se obtienen al implantar y utilizar este tipo de sistemas son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Capacidad de detección patrones de ataque a través de una red corporativa cuyas sedes estén ubicadas geográficamente en diferentes ciudades, países o incluso continentes. Esto permite la detección temprana de un ataque bien planeado y coordinado contra la organización.
    \item Detección rápida de un gusano de Internet dentro de una red corporativa. Esta información puede ser utilizada para identificar y limpiar los sistemas que han sido infectados por el gusano, y evitar una mayor propagación del mismo, reduciendo las pérdidas económicas que de otro modo se habrían producido.
    \item Un equipo de análisis con un sólo analista es capaz de hacer ahora lo que antes requerían varios equipos de análisis, debido a la distancia física entre las sedes. Esto evita tener la necesidad de pagar por distintos equipos de análisis de incidentes desplegados en los diferentes puntos geográficos de la organización. Así, la empresa ahorra dinero en salarios sin descuidar la seguridad de la organización.
\end{itemize}







\section{Herramientas similares a la propuesta}
    Tras realizar un estudio de mercado de las herramientas de seguridad y gestión informática, basadas en la detección de intrusiones y monitorización de sistemas, se ha llegado a la conclusión de que existen multitud de aplicaciones similares. Algunas de ellas se enumeran a continuación.

    \subsection{Snort} 
    \textbf{Snort}~\cite{SnortIDS} es un sistema de prevención de intrusiones de código abierto, con capacidad de análisis de tráfico real y registro de paquete en redes \acs{IP} (ver figura~\ref{logoSnort}). Puede realizar análisis de protocolos, búsqueda de contenidos, así como puede ser usado para detectar una gran variedad de ataques, como pueden ser desbordamiento de búfer, escaneo de puertos, ataques web, \acs{DDoS}, etc. Para ello implementa un lenguaje de creación de reglas flexibles, potente y sencillo~\cite{ManagingSecurity}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm]{3.-Antecedentes/logoSnort.png}
	\caption{Logotipo de Snort}
	\label{logoSnort}
\end{figure}

Snort puede ser configurado para que actúe de tres maneras distintas:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Como sniffer}, captura el tráfico de datos que llega a las interfaces de red monitorizadas y muestra la información recopilada en la consola de forma continuada.
        \item \textbf{Como registro de paquetes}, recopila todos los paquetes que llegan a las interfaces de red y los almacena en disco para un posterior análisis.
        \item \textbf{Como \acs{IDS} de red}, ofrece casi en tiempo real, la capacidad de detección y análisis del tráfico de red, así como de alertar al administrador cuando detecta la llegada de un paquete considerado malicioso o que rompe alguna regla establecida. 
    \end{itemize}

A pesar de que las capacidades de Snort como sniffer o registro de paquetes son muy básicas, la capacidad de utilización como \acs{IDS} es excelente. Implementa un motor de detección de ataques y barrido de puertos que permite registrar, alertar y responder ante cualquier anomalía previamente definida. Además, existe un amplio grupo de gente que constantemente elabora nuevos plugins y programas externos, los cuales, ayudan a ampliar la funcionalidad y la personalización de Snort.



\subsection{Bro}
\textbf{Bro}~\cite{BroIDS} es un sistema autónomo para la detección de intrusos de red en tiempo real que actúa monitorizando la red sobre la cual transita el tráfico intruso (ver figura~\ref{logoBro}). Proporciona una plataforma completa para el análisis de tráfico de red en tiempo real y genera alertas cuando se detecta cualquier desviación respecto a un flujo normal de tráfico~\ref{logoBro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=4cm]{3.-Antecedentes/logoBro.png}
	\caption{Logotipo de Bro}
	\label{logoBro}
\end{figure}

Está compuesto principalmente por dos elementos~\cite{BroSystem}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Motor de eventos}, analiza el flujo de datos de red capturados a nivel de núcleo y los transforma en una serie de eventos de alto nivel.
    \item \textbf{Intérprete de políticas}, que controla los eventos escritos en un lenguaje especializado y que se utiliza para expresar la política de seguridad de un sitio.
\end{itemize}

A diferencia de Snort, no existe ningún tipo de plugin o interfaz gráfica que facilite la configuración y uso de Bro. Esta se tiene que realizar mediante el uso de comandos a través de la consola. 

Del mismo modo, otra de las grandes diferencias con Snort, es que la comunidad de usuarios es muy reducida, limitándose al uso en universidades, laboratorios de investigación y centros de supercomputación. Esto supone que no se tenga programas que aumenten la funcionalidad de Bro.

    \subsection{Munin}
    \textbf{Munin}~\cite{MuninIDS} es una herramienta de monitorización de recursos de red y de sistemas, que permite el análisis y detección de problemas que se produzcan en los mismos (ver figura~\ref{logoMunin}). Ofrece una serie de 500 plugins que permiten la monitorización de diversos parámetros de computadores, redes y aplicaciones, como pueden ser el rendimiento de computadores, de redes o de aplicaciones.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{3.-Antecedentes/logoMunin.png}
	\caption{Logotipo de Munin}
	\label{logoMunin}
\end{figure}

Una instalación predeterminada proporciona una gran cantidad de gráficos sin ningún esfuerzo. Éstos son creados mediante la herramienta RRDtool\footnote{Página web de RRDtool: \url{http://oss.oetiker.ch/rrdtool/}}, un sistema de registro y representación gráfica de datos de alto rendimiento almacenados durante un periodo de tiempo.

Internamente, tiene una arquitectura cliente-servidor, en el que el nodo central se va conectando a los diferentes nodos servidores para pedirles información sobre los recursos que monitoriza. Los nodos servidores, son entidades pasivas que están a la espera de la petición de envío de datos. El nodo central, almacena la información recibida en el fichero RRDtool, y actualiza los gráficos de la interfaz.

Una de las ventajas principales que tiene Munin es la posibilidad de crear nuevos plugins de una manera sencilla. Éstos, permiten aumentar las capacidades de monitorización de la herramienta, pudiendo ser utilizada para controlar los resultados y el rendimiento de cualquier aplicación.




    \subsection{Monit} 
\textbf{Monit}~\cite{MonitIDS} es una herramienta de código abierto destinada para la monitorización y gestión de procesos, programas, directorios y sistemas de archivos en los sistemas UNIX. Permite un mantenimiento automático de los mismos, así como, reparar y ejecutar las principales acciones básicas para evitar situaciones de error (ver figura~\ref{logoMonit}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{3.-Antecedentes/logoMonit.png}
	\caption{Logotipo de Monit}
	\label{logoMonit}
\end{figure}

Se puede usar Monit para monitorizar procesos de tipo demonio o similares que estén corriendo en una máquina, como por ejemplo, sendmail, sshd, apache, mysql, etc., características de los procesos, como cuánta memoria consume o cuantos ciclos de \acs{CPU} está usando un proceso,  conexiones de red a servidores, tanto locales como a máquinas remotas, y para monitorizar los recursos generales de un sistema, como por ejemplo el uso de \acs{CPU}, o carga de trabajo y uso de memoria.

A diferencia de muchos otros sistemas similares, Monit puede actuar si se produce una situación de error. Por ejemplo, si Monit detecta que la aplicación sendmail no se está ejecutando, puede hacer que comience a ejecutarse de nuevo automáticamente, o si por ejemplo el servidor apache está utilizando muchos recursos, puede pararlo o volverlo a iniciar, mandando un mensaje de alerta explicando lo ocurrido.

Además, Monit puede monitorizar un directorio de ficheros o el sistema de archivos de una máquina, en busca de cambios significativos. Por ejemplo, puede monitorizar la suma md5 o sha1 de un conjunto de ficheros que no debería modificarse, alertando o actuando en consecuencia si se altera este valor.

Otro tipo de elementos que puede controlar Monit son las conexiones de red, diferentes programas o recursos del sistema, como carga de memoria o uso de \acs{CPU}.



    \subsection{Nagios}
    \textbf{Nagios}~\cite{NagiosIDS} es un sistema de monitorización de redes de código abierto que controla los equipos y servicios que estén conectados a la red, alertando cuando el comportamiento de los mismos no es el esperado (ver figura~\ref{logoNagios}).

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{3.-Antecedentes/logoNagios.png}
	\caption{Logotipo de Nagios}
	\label{logoNagios}
\end{figure}

    Entre las características principales que Nagios ofrece están la monitorización de servicios de red, como por ejemplo, \acs{SMTP}, \acs{SNMP}, \acs{HTTP}, etc., o la monitorización de los recursos hardware del sistema, como puede ser la carga del procesador, memoria, uso de los discos, etc. También ofrece la posibilidad de la monitorización remota de sistemas utilizando túneles \acs{SSL} o mediante \acs{SSH}, así como permite la creación de numerosos plugins para que Nagios actúe de manera específica para nuevos sistemas. 

    Genera alertas cuando los parámetros que se están controlando hayan sobrepasado algún límite establecido. Este tipo de alertas puede ser enviada a los administradores de la red en forma de \acs{SMS} o mediante correo electrónico, con el fin de informar de lo ocurrido.

    Internamente, Nagios se divide en una serie de módulos:
    \begin{itemize}
    	\item El motor del programa, que supervisa el correcto funcionamiento de la aplicación.
        \item La interfaz web, que permite una visión general del sistema de información, e informa de las posibles anomalías.
        \item Los plugins, que permiten el seguimiento de los servicios disponibles en los equipos conectados a una red.
    \end{itemize}

    La manera que tiene Nagios de informar sobre el estado del sistema, es mediante el uso de 4 parámetros:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Ok}, de color verde, indica que el sistema está funcionando en niveles aceptables.
        \item \textbf{Advertencia}, de color naranja, indica que el sistema a sobrepasado los niveles de alerta.
        \item \textbf{Crítico}, de color rojo, indica que el sistema ha sobrepasado los niveles críticos de utilización.
        \item \textbf{Desconocido}, de color negro, indica que no se puede conocer el estado del servicio monitorizado.
    \end{itemize}

    Los umbrales de estos parámetros, se pueden personalizar dependiendo de las preferencias del administrador y plugin utilizado, pudiendo tener dos plugins iguales que monitorizan sistemas con umbrales distintos.


    \subsection{Shadow}
    \textbf{Shadow}~\cite{ShadowIDS}, es un sistema \acs{IDS} de código abierto que permite el análisis del tráfico de una red, por medio de «tcpdump» para capturar la información, y el envío de datos a un servidor central, utilizando \acs{SSH}. En este servidor, se procesa la información que los sensores le envía, utilizando diferentes filtros de tcpdump y scripts escritos en Perl. Finalmente, se muestra en una página web sencilla y simple los resultados obtenidos.

    Posteriormente, se puede comparar la información capturada con la que se haya capturado anteriormente, con el objetivo de encontrar diferencias significativas. Permite la localización de nuevos ataques analizando patrones extraños e identificando su firma.

    Interiormente, Shadow está compuesto por dos módulos que pueden funcionar independientemente:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Sensor}. Es el elemento servidor que ejecuta tcpdump, y guarda en un archivo los datos capturados. Éste, puede ejecutar varias instancias de tcpdump para conseguir la monitorización de distintos puntos de la red.
        \item \textbf{Estación de análisis}. Es un módulo opcional, que se emplea para procesar el tráfico capturado, a través de una serie de filtros escritos en Perl.
    \end{itemize}

    El código original de Shadow fue desarrollado por la US Navy como resultado del proyecto «Evaluación y respuesta cooperativa en la detección de intrusiones» (\acs{CIDER}). Actualmente, el código no está mantenido, por lo que gran parte del mismo está obsoleto. 

    La última versión publicada data del año 2003, que fue desarrollada por la \acs{NSWC}, de los Estados Unidos. Posteriormente, han surgido una serie de proyectos que permiten la utilización de Shadow junto con Snort. De este modo, aumenta la funcionalidad de Snort en la captura de tráfico de red.
    %Al igual que ocurría con Snort, existe un gran número de personas que colaboran con el desarrollo de la aplicación, lo que permite que Shadow se pueda personalizar de una gran manera.



    \subsection{Dragon}
    \textbf{Dragon} o también conocido como \textbf{Enterasys Intrusion Prevention System}~\cite{DragonIPS}, es un sistema \acs{IPS} destinado para entornos Linux/Unix. Tiene tres componentes principales: un \acs{IDS} basado en red, otro \acs{IDS} basado en host y un monitor que permite la recopilación de la información generada por estos dispositivos. Esta información se envía de forma cifrada al monitor mediante la codificación \emph{Blowfish}.

    El módulo \textbf{Dragon Sensor} es el que actúa como sistema \acs{NIDS}. Éste, monitoriza el tráfico de paquetes en la red y busca signos de ataques, anomalías o problemas que se estén produciendo. Cuando se han detectado problemas, el sistema actúa enviando mensajes de alerta o emails. Además, almacena la mayor cantidad de información posible para un futuro análisis forense.

    El módulo \textbf{Dragon Squire} es el elemento que actúa como sistema \acs{HIDS}. Utiliza una biblioteca de firmas que permite supervisar aplicaciones y sistema de registros en busca de anomalías. También calcula periódicamente las sumas de tipo «checksum» de los ficheros del sistema, con el fin de detectar cambios.

    Ambos módulos, se pueden administrar mediante el uso del módulo \textbf{Dragon Server}. Éste, proporciona una serie de interfaces web que permiten analizar la información capturada. Para ello, se muestra una serie de gráficos con las estadísticas del sistema, así como permite un análisis en vivo de los eventos producidos. El acceso y utilización de este módulo se realiza empleando protocolos de tipo \acs{SSH} o \acs{SSL}.

    En general, está destinada a aquellos casos en que no se requiera una gran cantidad de detalles a la hora de configurar el sistema y de analizar los resultados, ya que tiene un alto grado de automatización.


    \subsection{Resumen de las herramientas analizadas}
    A continuación, se muestra un resumen con las características más importantes de cada una de las herramientas analizadas (ver cuadro~\ref{resumenHerramientas}). Esta información se organiza en base a los aspectos más relevantes que tiene que tener un sistema de monitorización.

    Como puede observarse, no existen muchas herramientas que permitan una gestión distribuida de los recursos que se disponen. Esta funcionalidad es esencial parar poder gestionar de manera efectiva una red grande, o conjunto de redes situadas en diferentes puntos. En particular, herramientas como Munin o Nagios permiten la monitorización distribuida de sistemas, pero sólo notifica al administrador de que se está produciendo un problema. Otras en cambio, sí permiten evitar los problemas detectados desde la propia herramienta, pero tienen el inconveniente de que son software privativo. Como por ejemplo Dragon, que su uso requiere del pago de una licencia y no se permite modificar su comportamiento con programas externos.

    Herramientas como la que se presenta en este Proyecto Fin de Carrera, ofrece la posibilidad de controlar todos los eventos que se producen en un entorno informático, de una forma sencilla y efectiva. Además, cuando se ha producido un problema, se da la posibilidad de actuar contra éste, por lo que, desde un único lugar, se tiene control total de los sistemas utilizados. 

    Dindes, es por tanto, una buena solución para conseguir el éxito en la monitorización de la seguridad.



\begin{landscape}
    \begin{table}[h]
      \centering
      {\small
        \input{tables/resumenHerramientas.tex}
      }
      \caption{Resumen de las características de las herramientas analizadas}
      \label{resumenHerramientas}
    \end{table}
\end{landscape}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\subsection{Computador} %TODO
        %Un \textbf{computador} u \textbf{ordenador} es una máquina electrónica que recibe y procesa datos para convertirlos en información útil (figura~\ref{logoComputadorPics}). Está formada por una colección de circuitos integrados y otros componentes relacionados que puede ejecutar con exactitud, rapidez y de acuerdo a lo indicado por un usuario o automáticamente por otro programa, una gran variedad de secuencias o rutinas de instrucciones que son ordenadas, organizadas y sistematizadas en función a una amplia gama de aplicaciones prácticas y precisamente determinadas, proceso al cual se le ha denominado con el nombre de programación y al que lo realiza se le llama programador. 

    %La característica principal que la distingue de otros dispositivos similares, como la calculadora no programable, es que es una máquina de propósito general, es decir, puede realizar tareas muy diversas, de acuerdo a las posibilidades que brinde los lenguajes de programación y el hardware.

%\begin{figure}
        %\centering
        %\begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth} 
                %\centering
                %\includegraphics[width=2cm]{3.-Antecedentes/computador.pdf}
                %\caption{Estación de trabajo}
                %\label{computador}
        %\end{subfigure}%
        %%add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc. 
        %%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
        %\begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
                %\centering
                %\includegraphics[width=2cm]{3.-Antecedentes/computador_portatil.pdf}
                %\caption{Ordenador portátil}
                %\label{computador_portatil}
        %\end{subfigure}

        %\caption{Esquema habitual de un computador}
        %\label{logoComputadorPics}
%\end{figure}


    %\subsection{Zonas}
%\begin{itemize}
	%\item Una \textbf{extranet} es una red privada segura, que utiliza protocolos de Internet y comunicación para conectar dos o más redes internas, permitiendo la comunicación entre la empresa y los clientes, proveedores, compradores o socios, y el intercambio de información entre estos~\cite{handbookSecurity}. Estos clientes tiene acceso a un subconjunto de recursos de la empresa, los estrictamente necesarios para los intereses de ambos.

    %Generalmente, la comunicación se realiza mediante túneles de tipo \acs{VPN}, que extienden los límites de acceso a los recursos de la empresa más allá de la propia organización. El número de posibles configuraciones que se le pueden aplicar a una extranet varían dependiendo del nivel de seguridad y acceso, pudiendo se estos los siguientes:

%\begin{itemize}
	%\item \textbf{Extranet privada}. El acceso a una extranet privada está destinada estrictamente para miembros de la organización y en el que no se utilizan redes compartidas.
    %\item \textbf{Extranet híbrida}. Es equivalente a una extranet privada salvo que se utilizan una o más redes compartidas para proporcionar la conectividad. La cantidad de miembros que la utilizan está restringido y el acceso a los recursos está limitado solamente a los recursos necesarios. %TODO
    %\item \textbf{Extranet proveedora de servicios}. Pone a disposición de los usuarios de la extranet servicios utilizados por estos.
    %\item \textbf{Extranet pública}. Proporciona información que es globalmente accesible. Por ejemplo, una compañía que posee un sitio Web público y proporciona un servicio \acs{FTP} a los usuarios de la misma. Estas funcionalidades están normalmente diferenciadas y separadas de los servidores de archivos privados, por lo que estos servidores públicos no pueden comprometer la seguridad de los componentes privados de la extranet
%\end{itemize}


         %%TODO apartado 1.5.3 libro firewalls and internet Security
    %\item La \textbf{DMZ} o \textbf{zona desmilitarizada} es una red local que se ubica entre la red interna de una organización y una red externa, generalmente Internet. El objetivo de una \acs{DMZ} es que las conexiones desde la red interna y la externa a la \acs{DMZ} estén permitidas, mientras que las conexiones desde la \acs{DMZ} solo se permitan a la red externa -- los equipos (hosts) en la \acs{DMZ} no pueden conectar con la red interna. Esto permite que los equipos (hosts) de la \acs{DMZ} puedan dar servicios a la red externa a la vez que protegen la red interna en el caso de que intrusos comprometan la seguridad de los equipos (host) situados en la zona desmilitarizada. Para cualquiera de la red externa que quiera conectarse ilegalmente a la red interna, la zona desmilitarizada se convierte en un callejón sin salida.

%La \acs{DMZ} se usa habitualmente para ubicar servidores que es necesario que sean accedidos desde fuera, como servidores de correo electrónico, Web y DNS.

%Las conexiones que se realizan desde la red externa hacia la \acs{DMZ} se controlan generalmente utilizando port address translation (PAT).

%Una \acs{DMZ} se crea a menudo a través de las opciones de configuración del cortafuegos, donde cada red se conecta a un puerto distinto de éste. Esta configuración se llama cortafuegos en trípode (three-legged firewall). Un planteamiento más seguro es usar dos cortafuegos, donde la \acs{DMZ} se sitúa en medio y se conecta a ambos cortafuegos, uno conectado a la red interna y el otro a la red externa. Esta configuración ayuda a prevenir configuraciones erróneas accidentales que permitan el acceso desde la red externa a la interna. Este tipo de configuración también es llamado cortafuegos de subred monitorizada (screened-subnet firewall).

%Obsérvese que los enrutadores domésticos son llamados \acs{DMZ} host, aunque no es una definición correcta de zona desmilitarizada. 



    %\item  Una \textbf{intranet} es una red privada de ordenadores que utiliza Internet para compartir información y parte de sus recursos dentro de la organización. Típicamente este servicio se usa para conectar múltiples localizaciones de una única compañía. 

    %Dentro de una intranet se puede alojar múltiples páginas web privadas que constituyen un punto de comunicación y colaboración entre los empleados. Entre los protocolos empleados están \acs{HTTP}, \acs{SMTP}, o \acs{FTP}. Su acceso está limitado, teniendo que ser autenticadas las conexiones a la misma y protegidas del acceso externo mediante un cortafuegos o gateway.

    %Para pequeñas pequeñas, una intranet se puede crear usando direcciones \acs{IP} de tipo privadas. En este caso, sólo se puede acceder de forma directa a la intranet desde un ordenador conectado a la red local. Sin embargo, las empresas pueden proporcionar acceso a empleados mediante \acs{VPN} u otro tipo de acceso en el que se requiera autenticación por parte de los usuarios y encriptación en las comunicaciones.
 
%\end{itemize}


    %\subsection{Servidor} %TODO     (Tipos de servidores)
        %Un \textbf{servidor} es una computadora que forma parte de una red, provee servicios a otras computadoras denominadas clientes.

        %También se suele denominar con la palabra servidor a:
%\begin{itemize}
	%\item Una aplicación informática o programa que realiza algunas tareas en beneficio de otras aplicaciones llamadas clientes. Algunos servicios habituales son los servicios de archivos, que permiten a los usuarios almacenar y acceder a los archivos de una computadora y los servicios de aplicaciones, que realizan tareas en beneficio directo del usuario final. Este es el significado original del término. Es posible que un ordenador cumpla simultáneamente las funciones de cliente y de servidor.
%Una computadora en la que se ejecuta un programa que realiza alguna tarea en beneficio de otras aplicaciones llamadas clientes, tanto si se trata de un ordenador central (mainframe), un miniordenador, una computadora personal, una PDA o un sistema embebido; sin embargo, hay computadoras destinadas únicamente a proveer los servicios de estos programas: estos son los servidores por antonomasia.
    %\item Un servidor no es necesariamente una máquina de última generación de grandes proporciones, no es necesariamente un superordenador; un servidor puede ser desde una computadora vieja, hasta una máquina sumamente potente (ej.: servidores web, bases de datos grandes, etc. Procesadores especiales y hasta varios terabytes de memoria). Todo esto depende del uso que se le dé al servidor. Si usted lo desea, puede convertir al equipo desde el cual usted está leyendo esto en un servidor instalando un programa que trabaje por la red y a la que los usuarios de su red ingresen a través de un programa de servidor web como Apache.
%\end{itemize}

    %Por lo cual podemos llegar a la conclusión de que un servidor también puede ser un proceso que entrega información o sirve a otro proceso. El modelo Cliente-servidor no necesariamente implica tener dos ordenadores, ya que un proceso cliente puede solicitar algo como una impresión a un proceso servidor en un mismo ordenador.

%    \subsection{Enrutador} %TODO     (Topología modelo osi, protocolos)
%        Un \textbf{enrutador} o \textbf{router}  es un dispositivo que proporciona conectividad a nivel de red o nivel tres en el modelo OSI. Su función principal consiste en enviar o encaminar paquetes de datos de una red a otra, es decir, interconectar subredes, entendiendo por subred un conjunto de máquinas IP que se pueden comunicar sin la intervención de un router (mediante bridges), y que por tanto tienen prefijos de red distintos.




    %\subsection{Otros dispositivos}

    %\begin{itemize}
    	%\item Un \textbf{conmutador} o \textbf{switch} es un dispositivo digital lógico de interconexión de redes de computadoras que opera en la capa de enlace de datos del modelo OSI. Su función es interconectar dos o más segmentos de red, de manera similar a los puentes de red, pasando datos de un segmento a otro de acuerdo con la dirección MAC de destino de las tramas en la red.

        %Los conmutadores se utilizan cuando se desea conectar múltiples redes, fusionándolas en una sola. Al igual que los puentes, dado que funcionan como un filtro en la red, mejoran el rendimiento y la seguridad de las redes de área local. %TODO     (Logo cisco de un switch)

        %\item Un \textbf{concentrador} o \textbf{hub} es un dispositivo que actúa en el nivel físico del modelo \acs{OSI} y que retransmite las tramas que recibe en un puerto en concreto hacia todos los demás, independientemente de que estén libres u ocupados. Con esto se consigue la centralización del cableado de una red, así como poder ampliarla.

        %Históricamente, la razón principal para la utilización de un concentrador en lugar de un conmutador era el precio de éste. Conforme se han ido reduciendo los precios de estos últimos, se ha ido disminuyendo el uso de los concentradores, ya que la funcionalidad de estos la realizan los conmutadores.
    %\end{itemize}
         



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Introducción}


%hablar un poco de los comienzos de Internet, cómo se origina y usos, problemas de seguridad en internet

%\section{Riesgos en Internet}
    %%http://www.buzzle.com/articles/history-of-internet-security.html
    %%http://www.slideshare.net/gosaldar/james-cook-7977294
    %\subsection{Tipos de ataques}
        %troyanos, phising, man in the middle, ingeniería social
    %\subsection{Números}
        %cantidad de ataques que se dan de los diferentes tipos
        %% http://www.protecciononline.com/tutoriales/las-amenazas-informaticas-mas-comunes-de-enero-a-marzo-de-2012/
        %% http://protejete.wordpress.com/gdr_principal/amenazas_vulnerabilidades/
        %% http://www.networkworld.com/slideshows/2008/031108-worst-moments-in-net-security.html


%\section{Partes de una red informática}
    %\subsection{Topologías de red}
        %tipos, características de cada uno
    %\subsection{Router}
    %\subsection{DMZ}
    %\subsection{MZ}


%\section{Herramientas}
    %Herramientas para preservar la seguridad en Internet:

    %\subsection{IDS}
        %qué son, cómo se utilizan, partes de un IDS, tipos

    %\subsection{DIDS}
        %qué son, cómo se utilizan, partes de un DIDS, tipos

    %\subsection{Firewall}
        %qué son, cómo se utilizan, partes de un Firewall, tipos

%\section{Protocolos}
    %Protocolos que existen para preservar la seguridad en Internet
    %\subsection{RMON}
        %Qué establece, versiones, ventajas, inconvenientes
    %\subsection{SNMP}
        %Qué establece, versiones, ventajas, inconvenientes
    %\subsection{SSL}
    %\subsection{SSH}





%\input{misc/lorem-ipsum.txt}


